\section{Soziale Informationsverarbeitung}
Bottom-up (von Reizen aus) vs. top-down (vom Ged\"achtnis und h\"oherer 
Kognition aus), automatisches vs. kontrolliertes Denken

\textbf{Wissensrepr\"asentation} durch\\
\textbf{Schema:} eine kognitive Struktur oder mentale Repräsentation, die vorverarbeitete Informationen über Objekte oder Menschen bestimmter Kategorien umfasst (verschiedene Arten: Skripte, Rollenschemata, soziale 
Kategorien, Selbstschemata)\\
{\bf Kategorie:} Klasse von Objekten oder Menschen; repräsentiert durch Beispiel oder Prototyp (alle Merkmale vereint)\\

\textbf{Wahrnehmung} geleitet durch Salienz, Dominanz im visuellen Feld, 
Zielrelevant, Vorwissen. \textbf{Priming} pr\"agt Wahrnehmung insofern, 
dass k\"urzlich aktivierte Schemata mit h\"oherer Wahrscheinlichkeit wieder 
aktiviert

\begin{study}{Priming und Eindrucksbildung}{Higgins, Rholes, \& Jones, 1977}
 VPs pr\"agen sich anwendbare oder nicht anwendbare, positive oder negative
 Charakterbeschreibungen ein. In der zweiten Phase beurteilen sie eine Person.
 Beurteilung:
 \begin{center}
 \begin{tabular}{ccc}
 \toprule
        Priming   & positive & negativ\\
 \otoprule
        anwendbar & positiv  & negativ\\
  nicht-anwendbar & wenig negativ & wenig positiv\\
 \bottomrule
 \end{tabular}
 \end{center}
\end{study}

\begin{study}{(In)Konstistente Information}{Macrae, Hwestone \& Griffith, 1993}
  VP erinnern inkonsistente oder konsistente Informationen (AV) w\"ahrend sie 
  sich eine 8-stellige Zahl merken oder nicht (UV).
  
  Konsistente Information wird unabh\"angig von der Belastung gut erinnert, 
  inkonsistente Information werden bei hoher Belastung wenig gut erinnert.
\end{study}

\begin{study}
  {Schemata und falsche Erinnerungen}{Carli, 1999}
  VP erinnern nach zwei Wochen Details, die zum Ende einer Geschichte passen ($\rightarrow$ Schema), jedoch nicht vorkamen
\end{study}

\begin{study}{Zircadiane Rhythmen und Stereotype}{Bodenhausen, 1990}
  VP beurteilen Schuld von Personen mit lateinamerikanischem oder 
  US-amerikanischen Namen (UV). AV ist Differenz in der Beurteilung.
  
  Bei Morgenmenschen wirken sich Stereotypen abends/nachmittags st\"arker aus 
  als morgens, bei Abendmenschen andersherum.
\end{study}

\begin{study}{Priming und Sozialverhalten}{Bargh, Chen \& Burrows, 1996}
  VPs werden mit Begriffen zu H\"oflichkeit, Unversch\"amtheit oder neutralen 
  Begriffen geprimed (UV) indem sie S\"atze zusammenbauen. Dann sollen sie sich 
  die n\"achste Aufgabe vom VL holen, der aber in einem Gespr\"ache ist. AV ist 
  die Unterbrechungsh\"aufigkeit bzw. Dauer bis das Gespr\"ach unterbrochen 
  wird.

  VP mit unversch\"amten Primes unterbrechen h\"aufiger und schneller, bei 
  h\"oflich andersherum.
\end{study}

\begin{study}{Perseveranz Effekt}{Ross, Lepper \* Hubbard, 1975}
  VP machen einen Test und bekommen danach die Information, dass sie sehr gut 
  oder sehr schlecht abgeschnitten haben. Dann wird ihnen gesagt, dass das 
  Feedback frei erfunden war.
  
  VP sch\"atzen sich im n\"achsten Test so ein, wie sie im letzten bewertet 
  wurden, auch wenn das Feedback faktisch falsch war.
\end{study}

\begin{study}{Self-fulfilling prophecies}{Rosenthal \& Jacobson, 1968}
  Sch\"uler machen am Anfang und am Ende des Jahres einen IQ-Test.
  
  Wenn Lehrer guter Fortschritte von einem Sch\"uler erwarteten, verbesserte 
  dieser sich deutlich.
\end{study}

\subsection{Heuristiken}
H\"aufig verwendete Heuristiken:
\textbf{Verf\"ugbarkeitsheuristik} (Abrufbarkeit von Ged\"achtnisinhalten 
bestimmt das Wahrscheinlichkeitsurteil), 
\textbf{Repr\"asentativit\"atsheuristik} (\"Ahnlichkeit zum Prototypen einer 
Kategorie bestimmt WK-Urteil), \textbf{Ankerheuristik} (erster Zahlenwert 
verzerrt die nachfolgenden Sch\"atzungen), \textbf{Simulationsheuristik} 
(Vorstellbarkeit eines Ereignisses bestimmt WK-Urteil)

\begin{study}{Verf\"ugbarkeitsheuristik}{Tversky \& Kahnemenn, 1973}
  VP h\"oren zwei Listen mit Namen, eine mit 19 bekannten Frauennamen und 
  20 weniger bekannten M\"annernamen, die andere umbekehrt (UV). Sollen angeben
  ob eine Liste mehr Frauen oder mehr M\"anner enth\"alt.

  Bei Liste 1: mehr Frauen gemerkt, bei Liste 2: mehr M\"anner.
\end{study}

\begin{study}{Verf\"ugbarkeit und Selbstbeurteilung}{Schwarz et al., 1991}
  VP sollten 6 oder 12 Situationen erinnern, in denen sie durchsetzungsf\"ahig 
  waren (analoge mit nicht-durchsetzungf\"ahig) (UV). Danach sollten sie ihr
  Durchsetzungsverm\"ogen einsch\"atzen (AV).
  
  VP mit sechs Beispielen finden sich durchsetzungsf\"ahig. Bei zw\"olf 
  Beispielen finden sie es schwierig, so viele zu finden, und finden sich 
  weniger durchsetzungsf\"ahig.
\end{study}

\begin{study}{Vernachl\"assigung der Basisrate}{Kahneman \& Tversky, 1973}
  VP lesen Text \"uber eine Person und sollen danach beurteilen, ob sie 
  Ingenieur oder Jurist ist.
  
  VP vernachl\"assigen vollkommen, dass es mehr Juristen als Ingenieure gibt.
\end{study}

\begin{study}{Konjunktionsfehler}{Tversky \& Kahnemann, 1983}
  VP lesen Text \"uber eine Person und sollen danach beurteilen, ob sie $A$ ist 
  oder $A$ und $B$ ist.
  
  VP vernachl\"assigen, dass die Wahrscheinlichkeit f\"ur $A$ immer gr\"osser 
  gleich derer f\"ur $A$ und $B$ ist.
\end{study}

\begin{study}{Ankerheuristik}{Tversky \& Kahnemann, 1974}
  VP sollen Prozentsatz der afrikansicher Staaten in der Uno sch\"atzen. Vorher 
  wird ein Gl\"ucksrad gedreht.
  
  Urteil der VP h\"angt vom Gl\"ucksradergebnis ab.
\end{study}

\begin{study}{Untypische Stichproben}{Hamill, Wilson \& Nisbett, 1980}
  VP lesen Geschichte \"uber unleidlichen Sozialhilfeempf\"anger, danach wird 
  ihre Einstellung zu dieser Schicht gepr\"uft.
  
  Im Vergleich zur Kontrolle ist die Einstellung deutlich negativer, 
  unabh\"angig davon, ob die VP glauben, dass die Person aus der Geschichte ein
  typisches, repr\"asentatives Beispiel ist.
\end{study}

\begin{study}{Ankereffekt im Strafprozess}{Englisch \& Mussweiler, 2001}
  L\"ange einer Gef\"angnisstrafe h\"angt bei gleichem Tatbestand von der 
  gefordeten L\"ange seitens der Staatsanwalts ab.
\end{study}

\subsection{Emotion}
\begin{study}{Zustandsabh\"angige Erinnerung}{Bower, 1981}
  VP lernen Liste in positiver oder negativer Stimmung (danach noch eine 
  weitere, wohl als Puffer). Dann wird die erste Liste in positiver oder 
  negativer Stimmung abgefragt.
  
  Erinnerung an Liste ist besser, wenn Abfragestimmung mit Lernstimmung 
  \"ubereinstimmt.
\end{study}

\begin{study}{Stimmungskongruenz}{Bower, 1981}
  VP f\"uhren ein emotionales Tagebuch. Sp\"ater sollen sie sich an Ereignisses 
  aus dem Tagebuch erinnern.
  
  VP erinnern negative Ereignisse in negativer Stimmung besser, analog f\"ur 
  positiv.
\end{study}

\begin{study}{Stimmungskongruenz und Risiko}{Wright \& Bower, 1981}
  VP sch\"atzen Risiko negativer Ereignisse in Zukunft in negativer Stimmung h\"oher ein.
\end{study}

\begin{study}{Stimmung und soziale Urteile}{Forgas \& Moylan, 1987}
  VPn sehen entweder keinen oder einen traurigen, fr\"ohlichen oder agressiven 
  Film. Danach sollen sie verschiedeme Aspekte beurteilen (Verantwortung, 
  Politik, Zufriedenheit etc.).
  
  Nur fr\"ohliche Filme f\"uhren zu besseren Werten, der Rest bleibt auf Niveau
  der Kontrollgruppe.
\end{study}

\begin{study}{Stimmung und Kreativit\"at}{Isen, Daubmann, Nowicki, 1987}
  VPn sollen ein Problem l\"osen f\"ur das eine kreative Heransgehensweise von 
  N\"oten ist.
  
  VPn l\"osen das Problem in guter Stimmung mit h\"oherer Wahrscheinlichkeit.
\end{study}

\begin{study}{Stimmung als Information}{Schwarz, Clore, 1983}
  VPn sollen Lebenzufriedenheit einsch\"atzen. Befragungen finden an sonnigen 
und regenerischen Tagen statt. Mal wird zudem nach dem Wetter gefragt, mal 
nicht.

  Ohne Wetterfrage geben VPn an Sonnentagen h\"ohere Zufriedenheit an. Mit
  Wetterfrage sind beide Werte gleichauf.
  
  Interpretation: Unzufriedenheit wurde auf einen Faktor zur\"uckgef\"uhrt.
\end{study}

\begin{study}{Stimmung und Verarbeitungsstrategie}{Ruder, Bless, 2003}
  VP sollen entweder wenige oder viele Argumente zu einem Thema sammeln und 
  danach ihre Einstellung zum Thema abgeben.
  
  Positive Stimmung f\"uhrt zu heuristischer top-down Verarbeitung: Wenn wenige 
  Argumente erzeugt werden sollen, f\"allt das leicht, man ist eher daf\"ur; 
  viele Argumente sind schwieriger zu erzeugen, eher dagegen.
  In negativer Stimmung ist das Bild umgekehrt. Interpretation: Inhalt ist 
  relevanter. Au\ss{}erdem wird in negativer Stimmung mehr Zeit f\"ur die 
  Antwort ben\"otigt.
\end{study}